<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<promises>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Styrke undervisningen i lesing, skriving, regning og engelsk.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Innføre obligatorisk kartlegging av grunnleggende ferdigheter, først og fremst med hensyn til språk, ved fireårskontrollen i hele landet, og gi språkstimulering og annen oppfølgin der det er nødvendig. Tilbudet må også gjelde barn som ikke går i barnehage.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>I forbindelse med skolestart kartlegge elevens grunnleggende ferdigheter slik at det tidlig kan iverksettes nye tiltak for å sikre at alle barn starter skolegangen med et godt utgangspunkt, og la dette være grunnlag for undervisning som er tilpasset elevenes ferdighet.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Stille strengere krav til orden og oppførsel for å hindre at uro ødelegger undervisningen.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Sikre skolene muligheten til bortvisningen eller andre sanksjoner for elever som forstyrrer undervisningen.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Gjeninnføre fravær på vitnemålet fra grunnskolen.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Forsvare karakterenes plass i skolen, samt innføre karakterer fra 5. trinn.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Videreføre nasjonale prøver og sikre åpenhet om resultatene, bl.a. gjennom en videreutviklingen av nettportalen Skoleporten.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Hver kommune skal gi et tilbud om leksehjelp og det bør komme tilbud om frivillig sommerskole over hele landet. </body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Legge opp til bedre kvalitet i skolefritidsordningen (SFO) og la idretten og andre få tilgang der.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Innføre et praktisk rettet, obligatorisk 2. fremmedspråk for alle elever på ungdomstrinnet. Skoler som ønsker og har kompetanse til det, skal oppmuntres til å innføre dette allerede fra barnetrinnet.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Opprette finansieringsordning for kommuner og skoler som vil etablere spesialiserte programmer for undervisning i f.eks. kinesisk  eller russisk i ungdomsskolen.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Innføre krav om skolelederkompetanse for å kunne jobbe som rektor.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Styrke arbeidet mot mobbing med konkrete tiltak og konkrete mål.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Gradvis utvide timetallet i takt med at skolen får et tilstrekkelig antall kvalifiserte lærere - målet er å øke det ukentlige timetallet på barnetrinnet til 30 timer. </body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Legge til rette for at foreldrene skal ha muligheten til å kunne foreta et aktivt skolevalg i grunnskolen også uavhengig av kommunegrensene.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
    </topics>
    <source>PP:</source>
    <body>Gi skolene større lokal handlefrihet innenfor gratisprinsippet for å gjøre det mulig å ha leirskoler, skoleturer og sosiale arrangementer i skolens regi.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>GRUNNSKOLE</topic>
      <topic>FORSKNING</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Styrke de regionale Vitensentrene for tidigere å få elever interessert i realfag.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>SKOLER</topic>
      <topic>HøGSKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:8</source>
    <body>Gjennomføre en rekrutteringsplan for å gjøre læreryrket til et mer attraktivt yrkesvalg for ungdom. </body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Styrke etter- og videreutdanningstilbudet ved å gjøre det obligatorisk og systematisk.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Innføre en godkjenningsordning for lærere knyttet til kompetanseheving gjennom systematisk etterutdanning. En slik godkjenning vil være en forutsetning for å få fast ansettelse i skoleverket.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>HøGSKOLER</topic>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Heve opptakskravene til allmennlærerutdanningene.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>HøGSKOLER</topic>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>I løpet av perioden omgjøre dagens allmenlærerutdanning til en femårig mastergradsutdanning hvor ett års lønnet praksis inngår i utdanningen.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>SKOLER</topic>
      <topic>LøNN</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Innføre seniortiltak for å få eldre lærere til å stå lenger i arbeid, f.eks. gjennom økonomiske bonusordninger og redusert undervisningstid kombinert med veiledningsarbeid for yngre lærere. </body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Gjøre det lettere å få godkjent realkompetanse eller annen høyere utdanning som grunnlag for å jobbe som lærer.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Lærere skal ha faglig fordypning i fagene de underviser i.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Innføre en rett og plikt til veiledning for nyutdannede lærere.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>SKOLER</topic>
      <topic>LøNN</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Gi rektor utvidet myndighet til å avlønne lærere individuelt.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>VIDEREGåENDE SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Innføre systematisk elevdeltakelse i evaluering av undervisningen.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>VIDEREGåENDE SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Iverksette et program for å stoppe frafall i skolen, med særlig vekt på de yrkesfaglige utdanningsprogrammene bl.a. ved å styrke rådgivningstjenesten og dele denne i sosialrådgivning og yrkes- og utdanningsveiledning, og å gjøre systematiske forsøk med miljøarbeider på skoler med høyt frafall.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>VIDEREGåENDE SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Arbeide for et mer tilpasset og differensiert undervisningstilbud innenfor yrkesfaglige utdanningsprogram.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>VIDEREGåENDE SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Åpne for bransjedrevne opplæringsløp i samarbeid med offentlige skoler i yrkesfaglige utdanningsprogram. </body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>VIDEREGåENDE SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Åpne for at flere kommuner skal kunne drive videregående skoler også før fylkeskommunen blir nedlagt. </body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>VIDEREGåENDE SKOLER</topic>
      <topic>VOKSENOPPLæRING</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Oppheve aldersgrensen for rett til videregående opplæring. </body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>VIDEREGåENDE SKOLER</topic>
      <topic>SPRåK</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Innføre valgfri skriftlig sidemålsundervisning.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>false</general>
    <topics>
      <topic>VIDEREGåENDE SKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:9</source>
    <body>Innføre en lovfestet rett til fritt, karakterbasert skolevalg i videregående skoler, også på tvers av fylkesgrensene.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>PRIVATSKOLER</topic>
    </topics>
    <source>PP:</source>
    <body>Tillate at det kan opprettes friskoler dersom disse oppfyller kvalitetskravene, samt at disse skal kunne motta offentlig støtte slik at elever kan tas opp uavhengig av familiens økonomi.</body>
  </promise>
  <promise>
    <party>H</party>
    <general>true</general>
    <topics>
      <topic>VIDEREGåENDE SKOLE</topic>
      <topic>NæRINGSLIV</topic>
    </topics>
    <source>PP:</source>
    <body>Stimulere til gründerånd og kunnskap om næringslivet gjennom bl.a. Ungt Entreprenørskap, ordninger som Tekniske og allemenne fag og tettere kontakt mellom skole og næringsliv.</body>
  </promise>
</promises>
